\chapter{イベントグラフ} \label{chap:eventgraph}
本章ではイベントグラフの詳しい定義・構成と、その表現形式について順に述べる。

 \section{イベントグラフの定義・構成} \label{sec:eventgraph_def}
 イベントは述語項構造をベースとした、事象や行為を表す基本単位である。
 テキストは、イベント(ノード)とそれらの関係(エッジ)からなる
 グラフ構造として表すことができる。
 イベントは述語、項、機能情報からなる。

   \subsection{イベントを構成する述語} \label{sec:jutsugo}
   述語とは主体となる事物を表わす主語に対して
   その動作や状態などを述べる部分で、主に動詞や形容詞がそれにあたる。
   基本的に述語はイベントを構成するが、意味の重要性や事象性が希薄なものはイベントとしない。
   具体的には、次に挙げる述語はイベントを構成しない。
    \begin{enumerate}
     \item 副詞的な形容詞 
	   
	   \ex. 画像を\uline{大きく}表示する。\label{gazou}
	   
	   文\ref{gazou}において「大きい」は形容詞だが、
	   副詞的に用いられている場合イベントを構成せず、
	   「表示する」の修飾として扱う。
	   
	   
     \item 単独では意味が弱い述語
	   
	   \ex. 入会の登録を\uline{する}。 \label{suru}
	   \noindent
	   
	   \ex. 入会の登録を\uline{行う}。 \label{okonau}
	   
	   文\ref{suru}と文\ref{okonau}において「する」と「行う」は動詞であるが、
	   どちらの文においても「登録」が意味的に主たる述語である。
	   このように単独では意味の弱い述語はイベントとしない。
	   
     \item 機能的な述語
	   
	   \ex. 明日は晴れると\uline{思う}。 \label{keshiki}
	   
	   文\ref{keshiki}において「思う」は動詞だが、
	   話し手の感じ方を表す表現である。
	   このように機能的に用いられている場合はイベントとせず、
	   「晴れる」の構成するイベントの
	   機能情報(後述)として扱う。
	   
    \end{enumerate}

    \subsection{述語の機能情報} \label{sec:func}
    述語に関する以下の3つの情報を機能情報として定義する。
     \begin{enumerate}
      \item 否定
	
	    述語に否定表現が含まれているかどうか。
	    
      \item テンス
	    
	    文が表す内容と発話時点との時間関係。

	    \ex. 太郎は昼食を食べ\uuline{た}。 \label{tense}
	    \noindent

	    例えば文\ref{tense}では二重下線部の「た」が「食べる」という行為が
	    発話時点より前(過去)であることを表現している。

	    
      \item モダリティ
	    
	    話している内容に対する話し手の判断や感じ方を表す言語表現。

	    \ex. 太郎は昼食を食べる\uline{にちがいない}。 \label{modality}
	    \noindent

	    例えば文\ref{modality}では下線部の「にちがいない」という表現が
	    話し手の主観(推量)を表している。

     \end{enumerate}
	    
   \subsection{イベントを構成する項} \label{sec:kou}
   \ref{chap:hajimeni}章で述べたようにイベントを構成する項は
   一つの句だけでは情報が不十分な場合が多い。
   本研究では以下の3つの基準に基づき、項の句に係る句を含めてイベントを構成する項として抽出する。
   \begin{enumerate}
    \item 項を連体修飾する句~~~~~~~~(例)\uline{昨日の昼食}は...
    \item 項とともに複合名詞を構成する句~~~~~~~~(例)\uline{京都大学}に...
    \item 項と並列な句~~~~~~~~(例)\uline{日本とアメリカ}, \uline{英語やフランス語}
   \end{enumerate}

   また、\ref{sec:pas}節で述べた通り省略された項はゼロ照応解析によって補う。
      
   \subsection{イベント間の関係}      \label{sec:kankei}
   イベント間の関係は文法的関係と意味的関係の2種類からなる。
   文法的関係は述語間の係り受け関係である。
   意味的関係は原因・理由や目的、条件などの談話関係である。
   あるイベント間に両方の関係が存在する場合は談話関係を採用する。

   イベント間の関係には方向が存在する。
   文法的関係では、係り元から係り先という方向を持つ。
   また意味的関係では以下のように同じ原因・理由という談話関係でも述語の出現の順番が異なる場合がある。

   \ex.台風が\uline{近づ}いているので、今日は風が\uline{強い}。 \label{ushiro}
   \noindent

   \ex.今日は風が\uline{強い}。台風が\uline{近づ}いているからだろう。 \label{mae}
   \noindent

   このような場合、述語の出現の順番に関わらず、「近づく」から「強い」という方向の関係を持つ。
   また意味的関係では文\ref{mae}のように文を跨いだ関係も考慮している。

 \section{イベントグラフの表現形式}
 様々な言語処理アプリケーションにおいてイベントグラフを利用するために、
 イベントグラフの表現形式を策定した。
 この表現形式を
 {\bf イベントグラフフォーマット}と呼ぶ。
 イベントグラフフォーマットはイベントのリストからなり、
 各イベントはkey-value形式となっている。
 イベントは4種類のkeyからなる。
 \begin{enumerate}
  \item イベントの文字列情報
  \item イベントの述語項構造に関する情報。
	形態素情報や統語情報も含む。	
  \item イベントの述語の否定、テンス、モダリティの機能情報
  \item イベント間の関係に関する情報
 \end{enumerate}
 イベントグラフの出力の例を図\ref{tab:json}に示す。
 言語処理アプリケーションは、形態素解析器や構文解析器の
 出力結果を直接扱う必要はなく、イベントグラフフォーマットに変換されたデータのみを扱えばよい。
 
   \begin{figure} 
    \small
    \begin{spacing}{0.5} 
     \hrulefill 
     %\begin{displaymath}
     % \vdots 
      %\end{displaymath}
     \begin{verbatimtab}[4]
      "event": {
          "str": "雨が 降る",
          "pas": {
              "predicate": {
                  "str": "降る",
                  "repname": "降る/ふる",
                  "sentence_id": 1,
                  "token_id": 1
              },
              "argument": {
                  "ガ": {
                  "str": "雨が",
     \end{verbatimtab}
     \vspace{-2em}
     \begin{displaymath}
      \vdots 
     \end{displaymath}
     \begin{verbatimtab}[4]
      "str": "昨日の祇園祭は 中止に 成る",
      "pas": {
      "predicate": {
      "str": "成る",
      "repname": "成る/なる",
     \end{verbatimtab}
     %\begin{displaymath}
     % \vdots 
      %\end{displaymath}
     \vspace{-2em}
     \begin{displaymath}
      \vdots 
     \end{displaymath}
     \hrulefill
    \end{spacing}
    \caption{図\ref{ame}の文のイベントグラフフォーマット(一部)}
    \label{tab:json}
   \end{figure}

